\documentclass{llncs}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english]{babel}

\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb}
\usepackage{array}
\usepackage{url}

\usepackage{tikz,pgfplots}

\tikzset{
  baseline=(current bounding box.center)
}

\newcommand{\doctype}{MCSTL Sort}

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
  breaklinks=true,
  colorlinks=true,
  citecolor=blue,
  linkcolor=blue,
  urlcolor=blue,
  bookmarksnumbered,
  bookmarksopen,
  pdftitle={\doctype},
  pdfauthor={Michael Axtmann},
  pdfsubject={},
  pdfkeywords={},
}

% Final Submit TODO: remove following line which makes margins smaller
\hypersetup{pdfpagescrop={92 62 523 748}}

\usepackage{breakurl}

\title{\doctype}
\author{Sebastian Schmidt, Lars Gottesbueren}
\institute{
Karlsruhe Institute of Technology, Karlsruhe, Germany}

\begin{document}

%% sp-process: load data in sql-table 'stats'
% IMPORT-DATA stats ../run.log

%% DEFMACRO REFORMAT(precision=0)
%% SELECT MAX(it) AS iterationcnt FROM stats
\def\iterationcnt{5}

\maketitle

\begin{abstract}
Evaluate the performance of SampleSort implementation in MPI.
\end{abstract}

% Final Submit TODO: remove this prior to FINAL submission
\pagestyle{plain}

\section{Algorithmus}
Der SampleSort-Algorithmus sortiert verteilt liegende Eingaben, indem die Daten so auf die Prozessoren verteilt werden, dass jeder Prozessor nur noch lokal sortieren muss, um eine globale Sortierung herzustellen. Die Rafinesse und Schwierigkeit liegt in der Balancierung der Verteilung, sodass jeder Prozessor ungefähr gleich viele Elemente erhält, um also die Arbeit gleichmäßig zu verteilen. Der große Vorteil dieses Ansatzes ist die Ersparnis an Kommunikation. Jedes Datenelement muss nur einmal an den zuständigen Prozessor geschickt werden.
Sei $p$ die Anzahl Prozessoren, $n$ die Anzahl an zu sortierenden Elementen.
Um zu bestimmen, welches Element an welchen Prozessor geschickt wird, bestimmen alle Prozessoren global eine Menge an Splitterelementen $v_1 , \dots v_{p-1}$, sodass alle Elemente $x \leq v_1$ an den ersten Prozessor, alle Elemente $v_i < x \leq v_{i+1}, i \in \{ 1, \dots p-2 \}$ an den $i+1$-ten Prozessor und schlussendlich alle Elemente $v_{p-1} < x$ an den $p$-ten Prozzesor gesendet werden. Eine ideale Balancierung erhält man, wenn jedes Intervall zwischen zwei Splittern gleich viele Datenelemente enthält, der Splitter $v_i$ also gerade das Element mit Rang $\frac{n \cdot i}{p}$ ist. Diese exakt zu bestimmen ist zu aufwendig. Stattdessen zieht jeder Prozessor ein Sample seiner lokalen Daten und die Splitter werden so bestimmt, dass sie die Menge aller Samples exakt balanciert aufteilen.
\section{Implementierung}
Nach oberflächlicher Beschreibung kommen wir nun zu den Details unserer Implementierungen in MPI.
Zunächst sortiert jeder Prozessor seine lokalen Daten vor. Dadurch lässt sich die Partitionierung der lokalen Daten in Nachrichten für die anderen Prozessoren sehr schnell ausführen, da diese bereits im Speicher zusammenhängen. Außerdem erfolgt diese in-place. (TODO: Allerdings braucht der Sortieralgo Speicher) Durch eine binäre Suche wird für den ersten Splitter das zugehörige zusammenhängende Teilarray bestimmt, der Grenzindex gespeichert und die binäre Suche auf dem rechten Teil der Daten für den nächsten Splitter wiederholt, bis für alle Splitter die Grenzen bekannt sind. Anschließend tauschen alle Prozessoren über ein Alltoall die Größen der Teilarrays aus, die sie erhalten. Entsprechend wird Speicherplatz angelegt. Über ein Alltoallv werden dann mithilfe der bekannten Grenzen und Größen in einem Kommunikationsprimitiv alle Datenelemente an die richtigen Prozessoren verteilt. Anschließend wird lokal sortiert. Zum einen könnte man Quicksort über das gesamte Array laufen lassen. Da die Daten allerdings sortierte Teilsequenzen enthalten und die Grenzen dieser Sequenzen bekannt sind, kann man diese Sequenzen $p$-way mergen (zum Beispiel direkt $p$-way mit \texttt{std::priority_queue} oder rekursiv über wiederholtes $2$-way merging). Unsere Implementierung nutzt jedoch \texttt{std::sort}, da die sortierten Teilsequenzen auch die Ausführung von \texttt{std::sort} beschleunigen.\newline\newline
Zu diesem Zeitpunkt wurde die Bestimmung der Splitter noch nicht beschrieben. Wir haben zwei verschiedene Strategien implementiert. Die erste, recht simple, Strategie ($\mathcal{GA}$) holt alle Samples mittels Gather zum root-Prozess, sortiert dort mittels \texttt{std::sort} und wählt die exakten Splitter aus der sortierten Samplefolge. In der zweiten Strategie ($\mathcal{RS}$) werden die Samples rekursiv mit Samplesort sortiert, wobei die erste Strategie mit Gather als Rekursionsabbruch eingesetzt wird. In dieser Variante liegen die sortierten Samples nach Abschluss der Rekursion verteilt. Daher ist eine Präfixsumme über die lokalen Arraylängen nötig, um die globale Länge der sortierten Samplesequenz bis zur jeweiligen Prozessoreinheit zu bestimmen. Das ermöglicht erst die lokale Wahl der richtigen Splitter. In Ermangelung einer MPI-Implementierung der Präfixsummenprimitive haben wir eine eigene Version basierend auf einem Binärbaum mit infix-Nummerierung nach MPI-ranks implementiert. 

\newline Eine dritte mögliche Variante zur Splitterbestimmung, die im Skript vorgestellt wird, sortiert die Samples nur lokal vor und bestimmt die Splitter durch $(p-1)$-fache Anwendung von Multisequence-Selection. Diese Variante haben wir in Ermangelung einer verfügbaren Implementierung von Multisequence-Selection nicht umgesetzt.\newline\newline
Als Letztes verbleibt 
\section{Experimente}

Your hardware.

What do you benchmark.

Running time~\ref{fi:runningtime:uniform} and speedup plots~\ref{fi:speedup:uniform} (for each generator, 64-bit integer and 32-bit floating point (not for  non-comparative integer sorting algorithms).

Interpretation.

\begin{figure}[h!]
\centering
\pgfplotsset{compat=1.5}
\begin{tikzpicture}[scale=0.7]
  \begin{axis}[
    title={Your title.},
    xlabel={Item Count [$n$]},
    ylabel={Run Time per Item [Microseconds / Item]},
    legend pos=north west,
    xmode=log,
    log basis x={2},
    ] 
    \addplot coordinates { (1,49.6) (2,25.8) (4,21.85) (8,18.075) (16,18.4125) (32,26.3438) (64,27.9469) (128,30.9563) (256,33.6352) (512,38.7367) (1024,53.5891) (2048,57.7013) (4096,62.2103) (8192,67.5351) (16384,72.0565) (32768,77.1085) (65536,72.8129) (131072,72.7906) (262144,74.5003) (524288,77.8793) (1048576,81.5511) (2097152,85.7657) (4194304,90.2553) (8388608,93.7425) (16777216,98.6555) };
    \addlegendentry{threads=1};
    \addplot coordinates { (1,45.6) (2,23.5) (4,28.8) (8,23.675) (16,19.85) (32,24.75) (64,27.7625) (128,31.0453) (256,44.6383) (512,37.8852) (1024,33.967) (2048,31.1891) (4096,31.4354) (8192,31.9057) (16384,33.1395) (32768,35.4618) (65536,37.2686) (131072,39.349) (262144,41.8065) (524288,44.6163) (1048576,50.6581) (2097152,59.1302) (4194304,59.1624) (8388608,53.3066) (16777216,57.644) };
    \addlegendentry{threads=2};
    \addplot coordinates { (1,47.8) (2,28) (4,24.55) (8,23.025) (16,19.525) (32,24.5875) (64,26.925) (128,31.4609) (256,34.6203) (512,38.2023) (1024,43.274) (2048,36.3531) (4096,25.3622) (8192,23.3748) (16384,22.7897) (32768,23.568) (65536,24.1379) (131072,37.6677) (262144,27.6724) (524288,34.9413) (1048576,33.1177) (2097152,33.0524) (4194304,34.8011) (8388608,35.3875) (16777216,37.0874) };
    \addlegendentry{threads=4};
  \end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Laufzeit von RS-Log-.Median von 100 Iterationen bei zufälliger Eingabe.}
\label{fi:runningtime:uniform}
\end{figure}


\begin{figure}[h!]
\centering
\pgfplotsset{compat=1.5}
\begin{tikzpicture}[scale=0.7]
  \begin{axis}[
    title={Your title.},
    xlabel={Item Count [$n$]},
    ylabel={Speedup},
    legend pos=north west,
    xmode=log,
    log basis x={2},
    ] 
    %% MULTIPLOT(threads) SELECT s.n AS x, avg(s1."wall-time" * 1.0 / s1.n) / avg(s."wall-time" * 1.0 / s.n) AS y, s.threads
    %% FROM stats s CROSS JOIN stats s1
    %% WHERE s.it > 0
    %% AND s.it = s1.it
    %% AND s."input-type"='uniform'
    %% AND s."input-type" = s1."input-type"
    %% AND s.n = s1.n
    %% AND s1.threads=1
    %% GROUP BY s.threads,x ORDER BY s.threads,x
    \addplot coordinates { (1,1) (2,1) (4,1) (8,1) (16,1) (32,1) (64,1) (128,1) (256,1) (512,1) (1024,1) (2048,1) (4096,1) (8192,1) (16384,1) (32768,1) (65536,1) (131072,1) (262144,1) (524288,1) (1048576,1) (2097152,1) (4194304,1) (8388608,1) (16777216,1) };
    \addlegendentry{threads=1};
    \addplot coordinates { (1,1.08772) (2,1.09787) (4,0.758681) (8,0.763464) (16,0.927582) (32,1.06439) (64,1.00664) (128,0.997131) (256,0.753505) (512,1.02248) (1024,1.57768) (2048,1.85005) (4096,1.97898) (8192,2.11671) (16384,2.17434) (32768,2.17441) (65536,1.95373) (131072,1.84987) (262144,1.78203) (524288,1.74553) (1048576,1.60983) (2097152,1.45045) (4194304,1.52555) (8388608,1.75855) (16777216,1.71146) };
    \addlegendentry{threads=2};
    \addplot coordinates { (1,1.03766) (2,0.921429) (4,0.89002) (8,0.785016) (16,0.943022) (32,1.07143) (64,1.03795) (128,0.983958) (256,0.971544) (512,1.01399) (1024,1.23837) (2048,1.58724) (4096,2.45288) (8192,2.88923) (16384,3.1618) (32768,3.27174) (65536,3.01655) (131072,1.93244) (262144,2.69222) (524288,2.22886) (1048576,2.46246) (2097152,2.59484) (4194304,2.59346) (8388608,2.64903) (16777216,2.66008) };
    \addlegendentry{threads=4};
  \end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Speedup of \texttt{std::sort} with uniform input. Mean of \iterationcnt~iterations.}
\label{fi:speedup:uniform}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
\centering
\pgfplotsset{compat=1.5}
\begin{tikzpicture}[scale=0.7]
  \begin{axis}[
    title={Your title.},
    xlabel={Item Count [$n$]},
    ylabel={Run Time per Item [Microseconds / Item]},
    legend pos=north west,
    xmode=log,
    log basis x={2},
    ] 
    %% MULTIPLOT(threads) SELECT n AS x, (avg("wall-time") * 1.0 / n) AS y, MULTIPLOT
    %% FROM stats
    %% WHERE it > 0 AND "input-type"='zero'
    %% GROUP BY MULTIPLOT,x ORDER BY MULTIPLOT,x
    \addplot coordinates { (1,35.4) (2,17.5) (4,11) (8,7.375) (16,4.8875) (32,5.5) (64,4.70625) (128,4.17656) (256,4.52187) (512,4.93359) (1024,10.1123) (2048,11.3087) (4096,12.285) (8192,13.4385) (16384,14.4075) (32768,9.06262) (65536,9.10113) (131072,9.92058) (262144,10.5174) (524288,11.6572) (1048576,12.697) (2097152,14.0989) (4194304,14.8846) (8388608,15.6793) (16777216,16.6486) };
    \addlegendentry{threads=1};
    \addplot coordinates { (1,32) (2,18) (4,12) (8,6.45) (16,4.15) (32,4.85) (64,4.31562) (128,4.25469) (256,4.63438) (512,4.95469) (1024,8.52012) (2048,6.48506) (4096,5.8459) (8192,5.56848) (16384,5.56641) (32768,5.82274) (65536,6.21688) (131072,7.38593) (262144,9.11596) (524288,10.0179) (1048576,12.7968) (2097152,17.0248) (4194304,16.2725) (8388608,12.8521) (16777216,14.5902) };
    \addlegendentry{threads=2};
    \addplot coordinates { (1,33.2) (2,17.7) (4,10.85) (8,6.575) (16,4.125) (32,4.4) (64,4.475) (128,4.26562) (256,4.55234) (512,4.99922) (1024,10.8869) (2048,7.80156) (4096,6.35278) (8192,5.81973) (16384,5.82494) (32768,5.95208) (65536,6.27304) (131072,6.96391) (262144,7.99113) (524288,9.5204) (1048576,11.4477) (2097152,10.5781) (4194304,11.2183) (8388608,11.781) (16777216,13.3048) };
    \addlegendentry{threads=4};
  \end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Running times of \texttt{std::sort} with zero input. Mean of \iterationcnt~iterations.}
\label{fi:runningtime:zero}
\end{figure}


\begin{figure}[h!]
\centering
\pgfplotsset{compat=1.5}
\begin{tikzpicture}[scale=0.7]
  \begin{axis}[
    title={Your title.},
    xlabel={Item Count [$n$]},
    ylabel={Speedup},
    legend pos=north west,
    xmode=log,
    log basis x={2},
    ] 
    %% MULTIPLOT(threads) SELECT s.n AS x, avg(s1."wall-time" * 1.0 / s1.n) / avg(s."wall-time" * 1.0 / s.n) AS y, s.threads
    %% FROM stats s CROSS JOIN stats s1
    %% WHERE s.it > 0
    %% AND s.it = s1.it
    %% AND s."input-type"='zero'
    %% AND s."input-type" = s1."input-type"
    %% AND s.n = s1.n
    %% AND s1.threads=1
    %% GROUP BY s.threads,x ORDER BY s.threads,x
    \addplot coordinates { (1,1) (2,1) (4,1) (8,1) (16,1) (32,1) (64,1) (128,1) (256,1) (512,1) (1024,1) (2048,1) (4096,1) (8192,1) (16384,1) (32768,1) (65536,1) (131072,1) (262144,1) (524288,1) (1048576,1) (2097152,1) (4194304,1) (8388608,1) (16777216,1) };
    \addlegendentry{threads=1};
    \addplot coordinates { (1,1.10625) (2,0.972222) (4,0.916667) (8,1.14341) (16,1.17771) (32,1.13402) (64,1.09051) (128,0.981638) (256,0.975725) (512,0.995743) (1024,1.18687) (2048,1.74381) (4096,2.10147) (8192,2.41331) (16384,2.58829) (32768,1.55642) (65536,1.46394) (131072,1.34317) (262144,1.15373) (524288,1.16363) (1048576,0.992201) (2097152,0.828136) (4194304,0.914709) (8388608,1.21998) (16777216,1.14108) };
    \addlegendentry{threads=2};
    \addplot coordinates { (1,1.06627) (2,0.988701) (4,1.01382) (8,1.12167) (16,1.18485) (32,1.25) (64,1.05168) (128,0.979121) (256,0.993307) (512,0.986873) (1024,0.92885) (2048,1.44954) (4096,1.93379) (8192,2.30912) (16384,2.47341) (32768,1.5226) (65536,1.45083) (131072,1.42457) (262144,1.31613) (524288,1.22444) (1048576,1.10913) (2097152,1.33284) (4194304,1.32681) (8388608,1.3309) (16777216,1.25133) };
    \addlegendentry{threads=4};

  \end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Speedup of \texttt{std::sort} with zero input. Mean of \iterationcnt~iterations.}
\label{fi:speedup:zero}
\end{figure}



\end{document}
